\section{1-Nov-2022 (Tue)}
\subsection{極めて (kiwamete) - extremely; exceedingly}

二日まえに極めて警戒を要する報道が耳に達しました。
彼の態度は、きわめてやさしかった。
これは、極めて異様な解明であって、それが真実の唯一の解明であるかどうかは、まだ断定はできない。
その石板には、きわめて重要な秘密の隠された場所が記されている。
ピーターと僕とは、きわめて仲良くやっていましたよ。
彼女は極めて気軽に立って一同を迎えられました。
今のところあの子の健康はきわめて心もとないです。
きわめて悪い報告です。
彼女は、自分がどう見えるか、何を話すか、極めて注意深く考えています。
現金を見て態度が軟化しない人間というのは、きわめて稀だ。
彼はきわめて分析的な思考力をもっている。
政府は情報開示という点ではきわめてお粗末でした。
私たちは人口過剰問題をきわめて深刻に受け止めている。
だが需要と供給のバランスはきわめて不安定で、そのために価格も大きく変動した。
今日来たのは、わたしにとってきわめて貴重なものをきみに保管してもらいたいと考えたからだ。
. 優れた調査ジャーナリストたちが、強い使命感を持って、きわめて困難な仕事に取り組んでいました。
秘密にされるのは、子供たちからマッチを遠ざけるのと同じ理由からですよ。正しく使えば、火は明かりをもたらします。しかし、扱いを誤ると、火はきわめて凶暴になる。
史上初の国営企業が、これも史上初の株式の公募を伴って誕生すると同時に、株を売買するための流通市場も出現したが、これはきわめて流動的な市場であることがすぐ明らかになった。

\subsection{ことだし (koto dashi) - since; because}

皆さんお帰りになったことだし、そろそろ会場を片付けましょう。
木村さんのことだし、隠す必要もありませんが、いま胸中ある問題で悩んでいるのは事実ですよ。
時間もあることだし、お茶でも飲みましょうよ。
現在の良人とは結婚してから三年にもなることだし、もはや自分の地位は確実だと安心している。
雨もやんだことだし、そろそろ帰りましょうか。
まだよいのうちで、人通りもあることだし、金の像などもって歩いたら、人目につく。
あの人も謝ったことだし、許してあげよう。
彼は引退したことだし、むろんここらで結婚する気でしょうね。
あの人の欠点に対しては自然とまたその罰がめぐってくることだし、僕がなにもあの人のことをとやかく言う筋はないよ。
しかし、こういったことはばかげたことだし、表面的なことです。
それにはある事情があるんだ…しかし、話せば長いことだし、それに話したってしょうがない。
ほんとにどうしたというんだったろう？いいえ、なんでもありゃしないわ、山本さんがつまらないことをおっしゃったからって、それはその場かぎりのことだし、わたしはそれにたいしても必要なだけの返事をしたまでだもの。
そんなことはみんなわかりきったことだ。そんなことはおもしろくもなければ、大切でもありゃしないや。そんなことはいつだってあったことだし、これからもあることなんだもの。そしていつだって同じことだ。
年寄りをいじめるなんて、ことにあなたにとっては恥ずかしいことですよ…つれないことだし、あなたのような立場にあったらなおさら…
Теперь когда все ушли пришло время очистить зал
Это Кимура-сан и нет необходимости скрывать это но это правда что он борется с проблемой которая сейчас у него на уме 
У нас есть время давайте выпем чашечку чая
Он женят на своей нынешней благовереной уже три года и уже не уверен что его положение надеждно
Теперь когда дождь прекратился пора возвращаться домой.
Сейчас еще рано на улицах есть люди и если вы будете ходить с золотой статуэткой вас заметят 
Этот человек извинился и я его прощаю
Он на пенсии и  конечно собирается жениться здесь
Мне нечего сказать о нем потому что он естественно будет наказан за свои недостатки
Но все это смешно и поверхностно
Для этого есть определенные обстоятельства но это долгая история и рассказывать ее бесполезно
Что произлошло на самом деле? Нет, ничего такого, просто господин Ямамото сказал что-то пустяковое но это было только на месте и я ответил на это столько сколько было необходимо
Мы все это знаем. Это не интересно и не важно.
Такие вещи всегда происходили и будут происходить. И так будет всегда.
Вам стыдно издеваться над пожилым человеком. Это унизительно а тем более когда вы находитесь в таком положении как вы.