\section{10-Nov-2022}
\subsection{ものと思われる (mono to omowareru) to think; to suppose; it is believed that…; it is expected that… }

少なくともわたしには二人が泣いているものと思われました。
うたがいもなく、殺人者は怒りにまかせてやったものと思われます。
今回の調査で事故の原因が明らかになるものと思われる。
この話から察してみますと、彼は、周囲の同情が全然ないので、利己的な不快な子になったものと思われます。
彼は死んだものと思われていた。
私に言わせればそんな学位は何の証明にもならない。だが仕事をする相手の多くは、これをいたく尊重する。この学位は非常に権威あるものと思われているのだ。
彼は戦争に行って勇敢に戦ったのですが、負傷して行方不明と伝えられました。おそらく戦死したものと思われているんですよ。
この急襲は有名な騎兵連隊の先導によるものと思われます。
しかしこの時点では、クレタ島の崩壊は破滅的なものに思われた。
このような細心な配慮は、もともとフランス軍の特有の習慣であったが、クラークには合法性を盾にした逃げ口上にすぎないものと思われた。
По крайней мере, мне показалос, что они плакали.
Без сомнения, считается, что убийца сделал это в порыве гнева.
Ожидается, что в ходе расследования будет установлена причина аварии.
Из этой истории можно сделать вывод, что он стал эгоистичным, неприятным ребенком, потому что он совсем не сочувствует окружающим его людам.
Предполагается, что он погиб.
На мой взгляд, такая степень ничего не доказывает. Но многие люди, с которыми я работаю, очень уважают его. Эта степень считается очень престижной.
Он ушел на войну и храбро сражался, но был ранен и пропал без вести. Предположительно считается, что он погиб в бою.
Считается, что рейю возглавлял знаменитый кавалерийский полк.
Однако в этот момент крах Крита казался кататрофическим.
Такая тщательность, изначально свойственная французским военным, показалась Кларку не более чем способом избежать нарушения законности.

\subsection{ものとして (mono to shite) to assume; to suppose}

なにも知らないものとして教えてくれたまえ。
わたしはいないものとして話を進めてください。
フランス軍は、ムーズ川の強襲は九日目までにはありえないものとして作戦を立てていた。
ポーランドの長期的な潜在力を理解するトルコは、自らの長期存続を保証するものとして、ワシントンとの緊密な関係を喜んで受け入れるのだ。
ハルミの母親はすぐさま飛んでいって、学校当局に自分の子供のことを頼みこみ、結局みんなの尊敬をあつめている有力な教師の松本が彼を弁護し嘆願してくれたため、事件はまったくなかったものとして、葬りさられてしまった。
彼女が、息子が勤務の関係で遠いイルクーツクへ出かけていったきり、もう一年もなんの音沙汰もなかったのだが、死んだものとして教会で法要をいとなんでもいいだろうかと尋ねた。
今朝彼女は、夫にうちあけたことを後悔して、あんなことさえ言ってなかったらと、ひたすらそればかりを願っていた。そしてこの手紙は、その言葉は語られなかったものとして、彼女の望みのものを彼女に与えているのであった。
Расскажите нам о тем, чего вы не знаете.
Пожалуйста, действуйте так, как будто меня здесь нет.
Французская армия действовала исходя из предположения, что рейд на реку Мёз маловероятен до девятого дня.
Понимая долгорочный потенциал Польши, Турция готова принять более тесные связи с Вашингтоном как гарантию собственного долгосрочного выживания.
Мать Харуми немедленно обратилась к руководству школы, чтобы попросить за своего ребенка, и в итоге дело было похоронено как будто его вообще не было, поскольку Мацумото, уважаемый и влиятельный учитель, защищал его и остаивал свою правоту.
Она спросила, может ли она провести в церкви панахиду по умершему сыну, ведь она не получала от него вестей целый год, с тех пор как он уехал на заработки в далекий Иркустск.
Сегодня утром она пожалела, что рассказала об этом мужу, и жалела, что вообще не сказада этого. И это письмо дает ей то, что она хочет, как будто эти слова никогда не были произнесены.

\subsection{もさることながら (mo saru koto nagara)  not only… but also… }

このノートパソコンは、価格もさることながら、デザインがよいので人気がある。
歌のうまさもさることながら、彼女はピアノの名手なんです。
彼は外見もさることながら性格もとてもいい。
就職先を決めるときは仕事の内容もさることながら、条件や待遇も無視できない。
さしあたっての気まりわるさもさることながら、彼女のまえにはいろいろと気の重くなることがひかえておりました。
Этот ноутбук популярен благодаря своему хорошему дизайну, а также цене.
Помимо того, что она великолепная певица, она виртуозно играет на фортепиано.
У него очень хороший характер, а также внешность.
Принимая решение о работе, нельза игнорировать условия и преимущества работы, а также характер работы.
Помимо первоначальной неловкости, у нее было много других забот.

\subsection{もしくは (moshikuwa) or; otherwise}

父もしくはわたしがお伺いします。
それでわたしはけさ、あなたにすべてを告白しにきたのです。すべてを、もしくはほとんどすべてをです。
それは、彼が、予想もしくは理解することができないことだった。
同封の許可証にご両親もしくは保護者の同意署名をもらってください。
電話はすべて、衛星通信もしくは海底の光ファイバーを通じて転送されている。
民主主義もしくは民主化しつつある社会ではなかったり、規則が多いか中央集権的な経済にしがみついたりしている場合には、歴史の敗残者とみなされるようになった。
共同作業の世界では、信頼があり余るほどなければならない。なぜなら、お互いか、もしくは指導者を信頼する人間が増えれば増えるほど、一緒に働こうとするようになるから。
しかし、肉体労働、——もしくは材木とか鉄鋼——を売っている場合には、市場の拡大が売り物の価値を高めるとは限らない。
Мой отец или я навестим вас.
Поэтому я пришел сегодня утром, чтобы признаться тебе во всем. Все, или почти все.
Это было то, чего он не мог предвидеть или понять.
Пожалуйста, получите подписи родителей или опекунов о согласии на прилагаемом разрешении.
Все телефонные звонки передаются через спутниковую связь или подводное оптоволокно.
Если общество не было демократическим или становилось демократическим, или придерживалось утяжеленной или централизованной экономики, оно считалось историческим неудачником.
В мире совместной работы должно быть много доверя. Ведь чем больше люди доверяют друг другу или своим лидерам, тем больше они готовы работать вместе.
Однако если вы продаете физический труд - или древесину, или сталь, - расширение рынка не обязательно увеличит стоимость того, что вы продаете.