\section{2-Nov-2022 (Wed)}
\subsection{ことごとく (koto gotoku) - altogether; entirely}

部屋にいたものはことごとく驚いた。
彼は、友達に家に遊びに来られるのをことごとく嫌がる。
彼女は、あらゆる不運の途をことごとくとおってきた。
彼の推測はことごとく破れてしまった。
彼らが考えていることはことごとく、正常なものには考えられないようなことだった。
彼女の考えはことごとく今やある重大な一点を中心にぐるぐるめぐっていた。
しばらくの間、彼には自分がどこにいるのかわからなかったが、やがて苦痛と絶望がことごとく戻ってきた。
海外訪問で私は二種類の世界の指導者たちに会った。我々と価値観や世界観を共有し、自然とパートナーになれる指導者。そして、我々とは利害や価値観が根本的に対立し、ことごとく我々に反対する指導者である。
自分が変えたいと思っていることを自覚するだけで事足りるなら、誰もが新年に立てる目標はことごとく達成され、私の教室は空っぽになっているはずです。
目標達成について私たちが信じていることがことごとく覆されるような感じがしますが、進歩にばかり注目していると、かえって成功から遠ざかってしまいます。
彼の言葉にはことごとく嘲りの調子がある。
これらの感情はまことに荒々しく、わたしたちの心からおだやかで愉快な考えや感情をことごとく追い払おうとする傾向がある。
-------> 多くの人々を驚かせたことに、こうして何年もかかって教え込まれた超国家主義的な観念のことごとくが、敗戦とともに急速に脱ぎ捨てられてしまった。
探検からの帰国後、彼と話をしたことは一度もなかったように思う。しかしいっしょにいるあいだは、ことごとくすべてを共有せざるをえなかった。
彼が恐れたのは、英艦隊が戦場に現れると、イタリア軍艦船はことごとく母港に逃げ帰り、ドイツ軍空挺部隊が立往生させられるということだった。
Каждая вещь в комнате удивила меня.
Он ненавидит каждый раз, когда его друзья приходят навестить его дома.
Она прошла через всевозможные злоключения.
Его предположения рушились на каждом шагу.
Все ее мысли теперь вращались вокруг одного момента.
Некоторое время он не знал, где находится, но вскоре боль и отчаяние возвращались на каждом шагу.
Во время моих визитов за границу я встречался с двумя типами мировых лидеров. Лидеры, которые разделяют наши ценности и мировоззрение и являются для нас естественным партнерами. И лидеров, чьи интересы и ценности в корне противоположны нашим и которые противостоят на каждом шагу.
Если бы было достаточно осознавать, что я хочу изменить, то все цели, которые все ставят перед собой на Новый год, были бы достигнуты, а моя классная комната пустовала бы.
Кажется, что все, что мы думаем о достижении наших целей, перечеркивается, но сосредоточенность только на прогрессе лишь отдалит нас от успеха.
В каждом его слове звучит насмешка.
Эти эмоции очень дикие и стремятся вытеснить из нашего сознания все мягкие и приятные мысли и чувства.
К удивлению многих, все ультранационалисточеские представления, прививавшиеся в течение многих лет, быстро развеялись с поражением в войне.
Мне кажется, я ни разу не разговаривал с ним после его возвращения из экспедиции. Но пока мы были вместе, нам приходилось делиться всем.
Он опасался, что когда британский флот появится на поле боя, все итальянские корабли сбегут обратно в порт, оставив немецкиз десантников на мели.