\section{3-Nov-2022 (Thu)}
\subsection{ことなしに (koto nashi ni) - without doing something}

姉はそのままいちども意識を回復することなしに、しだいに衰弱が加わってとうとう死んでしまいました。
努力することなしに、成功を勝ち取ることは難しい。
あなたにこんな恐ろしい経験をさせることなしに、救い得ていたろうと思いますよ。
親友は細かい事情を聞くことなしにすぐにお金を貸してくれた。
彼女は単刀直入に思うことを話しはじめた。何らためらうことなしに、言葉はすらすらと出てきた。
担当教師の許可を得ることなしには、履修科目の変更はできません。
タバコを吸うことなしには一日もいられない。
人事部の許可を得ることなしに、勝手に休みを取ることはできない。
主力を投入することなしに、戦闘を勝利に、しかも決定的な勝利に導いたのは、おそらくこれが初めてであろう。
６月２６日、ソ連はまたもやドイツへ通告することなしに、ルーマニアに対して最後通牒をつきつけた。
攻撃第一波はほとんど被害を受けることなしに、ミッドウエイ島の諸施設に大損害を与え、帰還して提督に第二波攻撃の必要を報告した。
彼らは時間をかけて充分な反撃を準備することなしに、小出しに増援軍を送り続け、次第に増やしていった。
民衆に役立つ真の科学の研究と普及は、国民の諸闘争に協力することなしには不可能である。
ダガラス・マッカーサーを理解するには、自己中心的な父親だけではだめなのである。彼の母親を理解することなしに、ダグラス・マッカーサーは理解できない。

Она так и не пришла в сознание и в конце концов умерла от постепенно нарастающей слабости.
Без упорного труда трудно добиться успеха.
Я знаю, что мог бы уберечь вас от этого ужасного опыта.
Хороший друг сразу одложил мне деньги, не спрашивая подробностей.
Она начала откровенно высказывать свои мысли. Без колебаний, слова выходили легко.
Предметы не могут быть изменены без разрешения ответственного преподавателя. 
Я ни дня не могу прожить без курения.
Вероятно, это первый случай, когда битва была выиграна, причем решительно, без необходимости развертывания крупных сил.
26 июня СССР вновь выдвинул ультиматум Румынии не поставив в известность Германию.
Первая волна атак нанесла тяжелые повреждения различным объектам на острове Мидуэй, практически без потерь, вернвшись и доложив Адмиралтейству о необходимости второй волны атак.
Они продолжали посылать небольшье подкрепления, постепенно увеличивая их, не тратя времени на подготовку достаточных контратак.
Изучение и распространение настоящей науки на благо народа невозможно без сотрудничества в различных видах борьбы народа.
Чтобы понять Дугласа Макартура, недостаточно понять эго эгоцентричного отца. Дуглас Макартур не может быть понят без понимания своей матери.

\subsection{ことのないよう (koto no nai you) - so as not to}

父のほうに目を向けて、妹が一晩中歌いつづけることのないよう干渉を求めました。
二度と同じミスを繰り返すことのないよう、指摘されたことをメモしておいた。
今後、このような犯罪と関わることのないように注意してください。
道に迷うことのないように、前もって地図で場所を確かめておいた。
よく気をおつけになってちょうだいね、お互いに撃ちあったりするようなことのないように。
神さまは、そんなおそろしいことのないように、うまくはからってくれるものと信じているよ。
どうか、たゆまず人々に福音書を説いてくだされ…暴利をむさぼることのないようにな…金銀を愛好して蓄財などをせぬことだ。

Он обратился к отцу и попросил вмешаться чтобы его сестра не пела всю ночь напролет.
Я записал то, на что мне указали, чтобы не повторить ошибку.
Пожалуйста, убедитесь, что вы не будете вовлечены в подобные преступления в будущем.
Чтобы не заблудиться, я заранее проверил местоположение на карте.
Пожалауйста, будьте очень внимательны чтобы мы стреляли друг в друга.
Я верю, что Бог позаботится об этом, чтобы ничего ужасного не случилось.
Пожалуйста, неустанно проповедуйте Евангелие людам... и не будьте жадными... и не накапливайте богатства с любовью к золоту и серебру.

急なこととて、なにもご用意できなくて…
なにぶん新入社員のこととて、失礼があれば、どうかお許しください。
まだ検討中のこととて、はっきりとしたお返事はできません。
何も知らぬこととて、失礼をいたしました。
引っ越してきたばかりで、辺りの様子も分からないこととて、どうぞよろしくお願いいたします。
連絡もなしにお客様がいらっしゃったが、急なこととて、なんのおもてなしもできなかった。
年末年始は休業中のこととて、この時期の依頼にはすぐに対応ができません。
ここは旅館のこととて、絶えず多くの人々が出入りして、廊下をあちこちと足早に往来していた。
ソファや枕つき寝椅子や、小型ソファや、大小さまざまなテーブルなどがたくさんあり、壁には絵が何枚もかけてあり、小さいテーブルには花瓶やらランプやらがのっており、草花もたくさんあれば、窓ぎわには観賞魚用の水槽までおいてあった。夕暮れのこととて部屋のなかはやや薄暗かった。
織田は、自分の妻をどこに埋葬したのか教えてやれなかった。というのは、棺に土をかぶせて以来、一度も妻の墓まいりをしたことがなかったし、なにぶん遠い昔のこととて、当時どこへ埋葬したのか、とんと記憶がなかったからである。

Мы не могли ничего подготовить в такой короткий срок.
Поскольку я новый сотрудник, прошу просить меня за грубость.
Мы не можем дать вам определенный ответ так как этот вопрос еще рассматривается.
Я прошу прощения за свое невежество.
Мы только что преехали сюда и не знаем что происходит вокруг, поэтому, пожалуйста, найдите время, чтобы познакомиться с нами.
Гость прибил без предупреждения, но мы не смогли оказать ему гостеприимство из-за срочности ситуации.
В связи с тем, что конец года и новогодние праздники закрыты, в это время года нет возможности немедленно отвечать на запросы.
Поскольку это был постоялый двор, многие люди постоянно входили и выходили из него, быстро переходили с места на место в коридорах. 