\section{6-Nov-2022 (Sun) }
\subsection{までだ (made da): only}

わたしは落ちてるものを拾いあげたまでだ。
就職が決まらなくても困らない。アルバイトをして生活するまでだ。
ここじゃ日本の法律に従ってやるまでだ。
君はこの土地は初めての人らしいから、よかれと思って注意したまでだよ。
誰も協力してくれないのなら、一人でやってみるまでだ。
条件さえ守ってくだされば、一週間に一回、ずっとこれと同じに払いますよ。いけなければ、それまでですがね。
あなたのご意見は反対なのですから、事はそれまでです。
自分には従うべき命令がある。それを実行するまでだ。
このご立派な連中が私たちの行く方に行くのなら、私たちは別の道を行くまでだ。
理解してもらう必要はない。わたしに従えと言っているまでだ。現時点で、大惨事を防ぐ唯一の手当ては、その男に協力すること。
佐々木の排除も規定に従ったまでであり、それを実行するのにためらいはなかった。
アキラを責めるつもりはない。彼は若く、慎重で、誤っていたとはいえ、率直な意見を述べたまでだ。
Я просто поднял то, что упало.
Если я не найду работу, мне не нужно беспокоиться. Пока я не найду работу на полставки и буду жить на нее.
Здесь мы должны следовать японским законам.
Вы очевидно, новичок в этом районе, поэтому я просто предупреждаю вас об этом.
Если никто не захочет мне помочь, мне придется попробовать сделать это самостоятельно.
Если вы будете соблюдать условия, я буду платить вам столько же, сколько сейчас, раз в неделю, постоянно. Если нет, то все.
Поскольку вы не согласны, не этом вопрос исчепан.
У меня есть приказ. Их выполнение зависит от меня.
Если эти прекрасные люди идут тем же путем, что мы, мы будем идти другим путем до тех пор, пока не пойдем другим путем.
Мне не нужно, чтобы вы меня понимали. Я только прошу тебя слушаться меня. На данный момент, единственным способом предотвратить катастрофу является сотрудничество с человеком.
Удаление Сасаки также было простым соблюдением правил, и в этом не было никаких колебаний.
Я не виню Акиру. Он был молод, благоразумен и, хотя и ошибочно, просто выражал свое честное мнение.

\subsection{でもない (made mo nai): it’s not necessary to}
言うまでもないが、鍵をかけておいたほうがいい。
そんなことは常識だ。きみに言われるまでもない。
死ぬほど空腹で喉がかわいているのは、いうまでもないが、寒さで感覚がなかった。
このぐらいの雨なら、傘をさすまでもない。
予約したホテルは駅を降りたら探すまでもなく目の前にあった。
年金にありつきたいのは言うまでもない。
言うまでもなく、学生にとっては勉強が一番大切だ。
比べるまでもない。
電話番号なら調べるまでもない。ここに書いてある。
そんな遠い店まで買いに行くまでもないよ。電話で注文すればすぐ届くんだから。
言うまでもなく、シリアではもう何年も、爆弾を用いた激しい争乱が続いています。
シュウ・キン・ペイが政権に就いてから、言うまでもありませんが、人権の状況は著しく後退しました。
きみは嫉妬したことは、ないでしょうね？あるはずがない。きみは愛を知らない人だから、聞くまでもないわけだ。
プレミアリーグを例に挙げると、イギリス出身の人材を見てみると、私たちがＥＵの加盟国だったときは、言うまでもなく国際的で、イギリス出身の選手はそんなに多くプレーしていませんでした。
言うまでもなく質のよいものはさらに質のよいものを引きつける。
うまく機能するチームは一人より多くのことができるのだから、チームへの貢献がよりよい結果に結びつくのは言うまでもない。
言うまでもなく、この建物には大量の実にさまざまな工芸品がおさめられている。
わたしが彼女を特別な興味をもって見つめたことは、いうまでもない。
言うまでもなく、リスクを避けることが望ましいときと場所はある。
もちろん、それはおっしゃるまでもないですよ。
尾行者が尾けてくるかどうかふり返って確かめるまでもなく、私にはわかっていた。
Я просто поднял то, что упало.
Если я не найду работу, мне не нужно беспокоиться. Пока я не найду работу на полставки и буду жить на нее.
Здесь мы должны следовать японским законам.
Вы очевидно, новичок в этом районе, поэтому я просто предупреждаю вас об этом.
Если никто не захочет мне помочь, мне придется попробовать сделать это самостоятельно.
Если вы будете соблюдать условия, я буду платить вам столько же, сколько сейчас, раз в неделю, постоянно. Если нет, то все.
Поскольку вы не согласны, не этом вопрос исчепан.
У меня есть приказ. Их выполнение зависит от меня.
Если эти прекрасные люди идут тем же путем, что мы, мы будем идти другим путем до тех пор, пока не пойдем другим путем.
Мне не нужно, чтобы вы меня понимали. Я только прошу тебя слушаться меня. На данный момент, единственным способом предотвратить катастрофу является сотрудничество с человеком.
Удаление Сасаки также было простым соблюдением правил, и в этом не было никаких колебаний.
Я не виню Акиру. Он был молод, благоразумен и, хотя и ошибочно, просто выражал свое честное мнение.

\subsection{まじき (majiki): should not; must not}

親を騙すなんて、子供にあるまじき行為だ。
弱いものをいじめるなんて、許すまじきことです。
彼のやったことは、人としてあるまじき残酷な行為だ。
あの男、ポーカーにかけては紳士にあるまじき凄腕だぞ。
これは信任されている秘書にもあるまじき行為ですが、こうせっぱ詰まっては止むを得ません。
ですから、その意味で俗世間的な言葉の遊戯などもってのほかですし、あるまじきことなのです。
彼のケースは、人間の歴史に関連した人間にあるまじき行為の多々ある例としては最初のものだったと言えるかもしれない。
Неподобающе для ребенка обманывать своих родителей.
Издевательства над слабыми непримлемы.
То, что он сделал, было актом жестокости, неподобающим человеку.
Этот человек - отличный игрок в покер, человек-джентльмен.
Это неподобающе для уполномоченногг секретаря, но это неизбежно в такой короткий срок.
Можно сказать, что его случай стал первым из многих примеров неподобающего поведения человека в истории человесества.

\subsection{ままに (mama ni) as, to do as}
あなたの中の彼の思い出を、あんな人たちに汚させるままにできるわね。
扉はやはり音もなく、押されるままに動いた。
契約のとき、言われるままにハンコを押している人が多い。
彼女がしゃべるままにしておいた。
道の導くままにかまわず行けば、はなれ山だろうと、ほかのもっと遠い、もっと怖い所だろうと、きみを連れて行ってしまうその道なのだ。
まぶたを伏せていようとしても、意のままにならない。まぶたのほうで勝手に開こうとするし、虹彩はハルミを見つめていたいといいはるのだ。
興奮すると語気が荒く、毒舌になるわたしは、情け容赦なく、感じるがままにしゃべった。
兄は、いま眠れないままに、じりじりしながら夜明けを待っている。


Вы можете оставить память о нем в себе, чтобы она была запятнана этими людьми.
Дветь была по-прежнему без звука и двиаглас когда ее толкали.
Подписывая контракт, многие ставят на нем свою печать, как им сказали.
Я оставил ее говорить.
Это путь, которы приведет вас в далекие горы или в другие, более отдаленные, более пугающие места, если вы будете следовать ему, как он ведет вас.
Даже когда она пытается опустить веки, это не в ее власти. Веки пытаются открытся сами по себе, а радужная облочка упорно смотрит на Харуми.
Я, грубый и ядовитый человек в возбужденном состоянии, говорил бежалостно и так, чувствовал.
Мой брат теперь не спит, извивается и ждет рассвета.