\section{7-Sep-2022 (Mon)}
\subsection{まみれ (mamire)  covered in}

あの女性は全身血まみれになっていたんだぞ！
わたしはドアを閉めた。全身が汗まみれだった。
同じ場で秀一は、不格好なスーツで汗まみれになっている。
ジョンは血まみれのハンマーをふりまわしながら、猛然とブラッドにむかってきた。
暑い夜だった。この夜がおわる前に、岸田はスーツの内側で汗まみれになってもだえることになりそうだ、とぼくは思った。
一分間ほど、二人は、たがいに髪の毛や服を引きむしり、鼻を殴り引っ掻き、埃まみれになって英雄的な気分を味わった。
金融史の専門家たちがいま悩んでいる問題の一つは、個人の家計が借金まみれになっている原因は何なのか、その結果がどのような事態を生むのか、という不安だ。
箱の中に血まみれのナイフがある。
みんなは汗まみれの泥だらけで、体があちこち痛んだ。
彼は埃まみれのやかんを取り上げ、中を覗いた。
子供たちはインクまみれになった教科書を拾っている。
彼女の服は破れて泥まみれだった。
その男は、血の上を歩いています、私は血まみれの足跡を辿って見ました。
Эта женщина была вся в крови!
Я закрыл дверь. Все мое тело было покрыто потом.
В том же месте Шуичи в плохо сидящем костюме весь в поту.
Это была жаркая ночь. До конца ночи, подумал я, Кишида будет корчиться в своем костюме, покрываясь потом.
В течение минуты или около того они оба дергали друг друга за волосы и одежду, били и царапали друг другу носы и чувствовали себя героями в пыли.
Одним из вопросов, над которым сейчас бются финансовые историки, явлается неопределенность в отношении того, что заставляет отдельные домохозяйства влезать в долги и каковы будут последствия этого.
В коробке лежит окровавленный нож.
Все были потными и грязными, их тела болели.
Он поднял пыльный чайник и заглянул внутрь.
Дети берут в руки учбеники с чернильной обложкой.
Ее одежда была порвана и покрыта грязью.
Этот человек идет по крови, я видел, как он шел по кровавым следам.

\subsection{まるっきり (marukkiri) totally; completely}

パソコンはまるっきり初心者なので、いろいろ教えてください。
面接のことはまるっきり忘れてしまった。
今度の試合は状況がまるっきり違うのだ！
歴史劇ってまるっきり興味ない。
彼らはわれわれとはまるっきり違うんだから。
社長の態度がまるっきり変わってしまいました。
あなたはわたしの言うことなんかまるっきり信じてないんでしょう？
しかし、それはそうじゃないんです、まるっきり見当ちがいなんですよ。
わたしはどうも…これにはマコトさんはまるっきり関係がないような気がしますね、その秘密というのはなにかべつのことのようですね。
あなたは自分の身体のことをまるっきり忘れておいでのようだね。あなたはもうそんな大きな声をだしてはいけないよ。
アキラは、けっして狂信者ではなかったし、私の見るところでは、すくなくとも、まるっきり神秘主義者でもなかった。
そのとおりやるでしょうなんて言ってくれるから、わたしあなたが大好きなのよ。あなたはまるっきり、まるっきり嘘をつかない人ですものね。
この世界はそのばかげたことの上に築かれているのであって、このばかげたことがなかったら、この世界ではまるっきりなんにもおきないかもしれないんだよ。
彼とほとんど並びのもうひとつの卓に、まるっきり知らないし記憶にもない学生と、それにわかい将校がひとり腰かけていた。
不意にあの女がそんなことを思いつくのは珍しいことじゃないや！あの女は今はまるっきりもう熱病みたいになっているんだ。
Я полный новичок в компьютерах, поэтому, пожалуйста, научите меня многому.
Я совсем забыл об интервью.
Это матч - совсем другая ситуация.
Я вообще не интересуюсь историческими пьесмами.
Они полностью отличаются от нас.
Отношение президента полностью изменилось.
Ты мне совсем не веришь, да?
Но это не так, это полное заблуждение.
Я не думаю... что Макото-сан имеет к этому какое-то отношение, секрет в чем-то другом.
Кажется, вы совсем забыли о своем теле. Вы не должны больше говорить так громко.
Акира никогда не был фанатиком и, как мне кажется, совсем не мистик.
Я люблю тебя, потому что ты говоришь, что будешь делать именно то, что говоришь. Ты полный, полный не лжец.
Этот мир построен на этой глупости, и если бы не эта глупость, в этом мире вообще ничего бы не происходило.
За другим столом, почти рядом с ним, сидели студент, которого он совсем не знал и не помнил, и молодой офицер.
Для этой женщины нет ничего необычного в том, чтобы неожиданно придумать что-то подобное! Сейчас эта женщина уже полнотью как в лихорадке.

\subsection{めく (meku) to show signs of; to have the appearance of}

簡単でむずかしいとは、なんだかすこし逆説めいているぜ。
彼女はあなたに対する脅迫めいたことを言っていましたか？
あの女にたいして彼が恋愛めいた感情をいだいているというのではない。
利口な男はどこか気ちがいめいたところがある。
あの謎めいた文書のありかを、秀一はうまく探し当ててくれるだろうか。
アルゼンチンに、私はコロンバスの大航海めいた気分でやってきた。
ちょっと謎めいてるほうが、興味をつなぐと思うけど。
彼らは暗号めいた詩をしばらく無言で見つめた。
彼は共謀者めいたしぐさで彼女に身を寄せた。
彼らは半ば非難めいた話を何時間も聞かされ、不平と自己憐憫のため息に相槌を打たされることがわかっている。
その謎めいた生物を相手にしている研究者以外、名前を知る人もほとんどいないようなものばかりである。
そうした生息環境で生活していた動物のなかには、謎めいたものも含まれている。
組織では-これはある意味　皮肉めいているのですが-　組織の求人において　能力を優先順位に　据えていると公言しても　より多くの男性を雇い　多くの給料を　男性に支払う傾向にあったからです　それは明らかに能力とは　男性的な特性だからです
Легко и трудно - немного паралоксально, не так ли?
Она говорила что-нибудь угрожающее в ваш адрес?
Дело не в том, что он испытывает к ней романтические чувства.
Умные люди в некоторой степени безумны.
Удастся ли Шуичи обнаружить местонахожденин этого таинственного документа?
Я думаю, что немного загадочности вызовет больший интерес.
Некоторое время они молча смотрели на загадочное стихотворение.
Он наклонился к ней в заговорщицком жесте.
Они знают, что их ждет многочасовая полуобвинительная беседа, и они будут вынуждены переходить к жалобным вздохам и жалости к себе.
Они настолько загадочны, что мало кто знает их имена, кроме исследователей, которые с ними работают.
Некоторые из животных, обитавших в таких местах, загадочны.
В организациях - и это в некотором смысле иронично - несмотря на то, что они утверждают, что при приеме на работу отдают предпочтение компетентности, они склонны нанимать больше мужчин и платить им больше, потому что компетентность - это явно мужская черта.

\subsection{もはや (mohaya) already; no longer; not any more}

試験まであと一週間しかない。もはや一日たりとも無駄にはできない。
言いきれることなど、もはや何もない。
僕はもはや自分が誰なのかわからない。
助けが来るころに、自分の命はもはやあるまい。
彼がもはや以前と同じ人間ではなく、彼の内部がすべて変化していたということである。
彼女は、もはや誰に訴えるすべもなかった。
その名前はもはや僕をおびやかさない。
わたしは負けた。これが運命だ。もはやチャンスはない。
もはや、絶対的に聖なるものはなにもなく、すべてが相対的となって、互いに結びついているようであった。
敗北した今となっては、もはや子供の遊びにそうした明らかな洗脳は見られなかった。
本当を言うと、このような計画のために銀行融資を受けられるかどうか、もはや自信がなくなっていた。
彼女はもはや眠りの欲求も必要も感じず、むしろ警戒の必要を感じた。
その日を最後に彼女の息子はもはや彼女の息子ではなくなった。完全に息子を見捨てたのだ。
成長と繁栄の古い戦略は、もはや機能しません。
だがこの図式はもはや成り立たない。先進工業国ではすでに変化が見られる。
この命令が、もはや救われる望みのなかった英軍を救ったのである。
一年間のベッド生活！もはや再起不能で、死ぬかもしれない！私はまるで恐怖のとりこでした！
До экзамена осталось всего неделя. Ни один день больше не может быть потрачен впустую.
Больше нет ничего, что можно было бы сказать.
Я больше не знаю, кто я.
К тому времени, когда прибудет помощь, у вас уже не будет собственной жизни.
Дело в том, что он уже не был тем человеком, которым был раньше, все в нем изменилось.
У нее больше не было возможности обратиться к кому-либо.
Это имя больше не пугает меня.
Я проиграл. Это моя судьба. У меня нет шансов.
Больше не было ничего абсолютно святого, все казалось относительным и взаимосвязанным.
Теперь, когда они потерпели поражение, столь очевидное промывание мозгов в детской игре больше не могло быть замечено.
По правде говоря, мы уже не были уверены, что сможем получить банковский кредит для такой схемы.
Она больше не чувствовала желания или потребности во сне, а сконее потребност в бдительности.
После этого дня ее сын перестал быт ее сыном. Она полностью отказалась от своего сына.
Старые стратегии роста и процветания больше не работают.
Но эта картина больше не сохраняется. В развитых индустриальных странах ситуация уже меняется.
Этот приказ спас британскую армию которая уже не надеялась на спасение.
В постели целый год! Я больше не мог рецидивировить, я мог умереть! Я был как человек, одержимый страхом!