\section{9-Nov-2022 (Wed)}
\subsection{もしないで (mo shinaide) without even doing}

聞きもしないで、どうしてそんなことがわかるんだい？
彼女は好きなワルツが始まってもふりむきもしないで、窓ガラスに額をおしつけた。
彼女は書類をろくに読みもしないで、「もうわたしに用はないわね」と言って立ち上がった。
父は手紙を受けとって、読みもしないでポケットにおしこんだ。
彼はある書類を他の書類の間へ紛れこませてしまって、読みもしないで署名をした。
老人はその箱を手にとって、しばらく開きもしないでじっとながめた。
彼女は、ずきんを脱ぎ、立ちどまりもしないで、さっさと奥の化粧室へはいって行った。
彼女は長いこと目を見ひらいたまま、身動きもしないでじっとしていた。彼女には、その目の輝きが、まっ暗ななかで、自分自身にも見えるような気がした。
彼の述べるところでは、田中ほど仕えるに楽な上役に出会ったことがなかった。発案は下僚にまかせ、吉田が起草した書類をもっていくと、ろくに読みもしないで判をつく。
彼は着がえもしないで、規則正しい足どりで、ひとつきりのランプに照らされている食堂のよくひびくはめ床の上や、暗い客間の敷物の上を、あちこちと歩きまわった。
戦場に兵士をつれて来て、大砲のまん前に立たせて、狙い撃ちしてごらんなさい。それでも兵士は希望をもっているでしょう。ところがこの兵士に「はっきり」と死刑の宣告を読み上げてごらんなさい。兵士は気が狂うか、泣きだすかするでしょう。人間の本性は狂いもしないで、それを堪え忍ぶことができるなどと、誰が言えるでしょう？
Она даже не повернула головы, когда начался ее любимый вальс, и прижалась лбом к оконному стеклу.
Она даже не прочитала внимательно документ прежде чем встать и сказать: "Я вам больше не нужна."
Отец получил письмо и, не читая, сунул его в карман.
Он пропустил один документ среди других и подписал его, не читая.
Старик взял коробку и некоторое время смотрел на нее, не открывая.
Она сняла капюшон и, не останавлмваясь, быстро вошла в уборную сзади.
Она долгое время оставалась неподвижной с широко открытым глазами, не двигаясь, Ей казалщсь что в кромешной тьме видит бдеск собственных глаз.
По его словам, он никогда не встречал начальника, которому было бы так легко служить, как Танаке. Он оставлял идеи своим подчиненным, а когда Йошида приносил ему составленные им документы, он подписывал их, даже не читая внимательно.
Не переодеваясь, он ровными шагами переходил с места на место по истертому полу в столовой, освещенной единственной лампой, и по ковру в темной гостиной.
Выведите солдата на поле боя, поставьте его перед пушкой и среляйте в него.  Солдат все еще будет надеяться. Но зачитал смертный приговор этому солдату "громко и четко". Солдат сойдет с ума или начнет плакать. Кто может сказать что человеческая природа способна выдержать это, не сойдя с ума?

\subsection{もので (mono de) because; for that reason}

邸宅はたしかにある富豪によって建てられたもので、贅沢きわまりないものであるといわれている。
そういう連中は、普通は昼間眠っているもので、夜になってかせぎに出るものらしい。
事件の真相を明らかにしたのは彼の天才によるもので、もし工藤・新一がいなかったら、果たして犯人をつきとめることができたかどうかは疑問である。
あの人はあなたが社長に信用されているのを知っているもので、いろいろと聞きだしに来たんだよ。
注文は、手紙で来たもので、郵便為替が同封してあった。
そういう失敗は誰にでもあるもので、その錯誤を自覚して、是正する人がえらいのだ。
ドクター・ブラウンはあまり英語を話せないもので、入院書類の記入を手伝うよう頼まれたんです。
この家はもうずいぶん以前にパーカー一族の手で建てられたもので、泊り客や、一族の中で都市の複雑した生活をしばらく逃げ出したいと思う者が、使っていた。
あの学校は刑務所の設計で有名な建築家が設計したもので、壊れにくい造りになっていたんだ。
これは鈴木さんが着手している商取引と関係があるもので、その取引が完了するまでは、その詳細が世間に洩れることを、鈴木さんが極度におそれているのであろうか？
あなたから連絡がはいらなかったもので、最悪の事態を想定していました。
わたしは母の圧力に抵抗しようとしたが、結局古い習慣はしぶといもので、医学部ではなく法学部へ通うことになった。
失礼。行き過ぎました。こんな下の階へはめったに来ないもので…
諸国民と諸国家のあいだにはいつも、かなりの不一致があるもので、それに驚いてはいけない。
眠れないもので顔でも洗ったら少しはいいかと思って…
Особняк действительно был построен богатым человеком и, как говорят, отличался экстравагантнью.
Эти люди обычно спят днем и выходят на работу ночью, как кажется.
Именно его гений раскрыл истину дела, и если бы не Кудо/Шиничи, вряд ли ему удалось бы вычислить преступника.
Этот человек знает, что вам доверяет президент, и он пришел, чтобы задать вам много вопросов.
Заказ пришел по почте и был вложен в почтовый денежный перевод.
Все совершают такие ошибки, и хороши те, кто осознает свои ошибки и исправляет их.
Доктор Браун плохо говорит по-англиский и попросил меня помочь ему заполнить бланки для поступления.
Дом был давно построен кланом Паркеров и использовался для ночевки гостей и тех членов клана, которые хотели на время скрытся от сложеностей городской жизни.
Эта школа была спроектирована архитектором, известным своими проектами тюрем, и она была построена так, чтобы быть неурушимой.
Связано ли это с коммерческой сделкой, к которой приступил г-н Судзуки, и пока эта сделка не завершена, он очень боится, что подробности этой сделки станут достойнием общественности?
Мы не получили от вас никаких известий и предположили худшее.
Я пытался сопротивляться давланию давлению матери, но в конце концов старые привычки умирают с трудом, и итоге я поступил в юридичускую школу вместо медицинской.
Помилование. Я зашла слишком далеко. Я редко так спускаюсь вниз...
Между народами и государствами всегда существуют значительные разногласия, и мы не должны этому удивляться.
Я не могла уснуть и подумала, что мне поможет если я умоюсь...

\subsection{ものを (mono o)  I wish; if only; although; even though}

一言声をかけてくれれば手伝ったものを。
よせばいいものを、彼は社長に文句を言った。そのため首になった。
黙っていればいいものを、つい余計なことを言ってしまった。
わたしに連絡してくれれば、迎えに行ってあげたものを。
ヘルスチェックを受けていればすぐに治ったものを。
やればできるものを、どうしてやらないんですか。
あなたがお金にこまっていると知っていれば、何とか力になったものを。
それに少々飽きてもきました。さっさと話を止めて、乾杯をさせてくれればよさそうなものを。
母さんならどんな問題にも答えを出せるだろう。悩みなら母さんに相談すればいいものを。
鳥よ、お前の翼が羨ましい。翼があれば、俺も上昇気流に乗って飛べようものを。
あなたが狙っているのがトモキだと分かっていたら、わたしは家でゆっくりしていたものを。
せめて、僕にだけは、知らせに来てくれてもよかりそうなものを。
フェアにやっておけばよかったものを。
本心でないにせよ、「会いたかったよ」ぐらい言ってもよさそうなものを。
Если бы вы сказали мне хоть слово, я бы помог.
Он жаловался начальнику, когда ему следовало бы работать лучше. За это он был уволен.
Я просто наговорила лишнего, о чем мне следовало бы промолчать.
Если бы вы связались со мной, я бы вас забрал.
То, что можно было бы немедленно вылечить, если бы были проведены медицинские обследования.
Почему бы вам не сделать то, что вы можете сделать, если вы это сделаете?
Если бы я знал, что вы стеснены в средствах, я бы сумел вам помочь.
И мне это немного надоело. Кажется, что они должны просто прекратить разговор и позволить нам произнети тост.
Моя мама могла дать мне ответ на любую проблему. Если у вас есть проблемы, вы можете поговорить об этом с мамой.
Птица, я завидую твоим крыльям. Если бы у меня были крылья, я мог бы летать на восходящих потоках.
Если бы я знал, что тебе нужен именно Томоки, я бы остался дома.
По крайней мере, то, о чем они могли бы прийти ко мне и сообщить.
Что нужно было сделать на ярмарке.
Даже если он не хотел этого, он мог хотя бы сказать "Я скучал по тебе".